「UGL案歷來最嚴重 應重徵獨立意見」 大律師公會執委︰律政司損公信

2018年12月25日
「UGL案歷來最嚴重 應重徵獨立意見」
大律師公會執委︰律政司損公信

大律師公會促律政司重新審視UGL案不檢控梁振英的決定。資料圖片

【本報訊】律政司未有向外尋求獨立法律意見，自行決定不就前特首梁振英UGL案提出檢控，大律師公會上周開會後發聲明，促律政司尋求獨立法律意見，重新審視不檢控的決定，以維持公眾對本港司法制度信心。公會其中一名執委沈士文強調，他們並非關注是否檢控梁，而是律政司為何不遵慣例，對可能涉及利益衝突或政治相關的案件向外尋求獨立法律意見。他形容UGL案是香港歷來最嚴重案件，不單涉及身兼前特首的政協副主席、涉及的金額「唔係50蚊而係5,000萬」，指律政司做法會損害市民對司法制度信心。
記者︰許偉賢

沈士文及公會另一執委黃宛蓓昨出席電台節目，黃宛蓓則指，公會上周例會一致通過有關議決，就此討論時間在10分鐘內，可見執委都有共識，認為律政司必須詳細向公眾解釋相關決定，而非只簡單指案件很簡單直接，就認為不用向外尋求獨立法律意見。

沈士文則強調，他們關注重點並非UGL案情是否明顯未能提出檢控，公眾更關注的是涉事者是身為前特首的全國政協副主席梁振英，會否因為梁屬國家領導人身份，影響律政司的決定，故此律政司有必要釋除公眾疑慮，「就算（案情）簡單，都可以好簡單去尋求一個法律意見，公眾就唔會再考慮有乜嘢特別針對性問題」。

沈士文質疑，律政司會否因涉案人梁振英是國家領導人而影響慣常做法。夏家朗攝

「點解僭建案有呢次冇」

沈士文又指律政司有雙重身份，除了是政府的法律顧問，也是公眾利益的守護者，案件若涉及政府官員或與政治有關，而律政司純粹憑個人判斷作決定，由於當中涉及很多關係，公眾難免會有質疑，無疑有損公眾對香港司法制度的信心。

相比之下，律政司就律政司司長鄭若驊及其丈夫潘樂陶住所僭建一事，委聘獨立資深大律師提供法律意見，並在聲明中詳細交代理據，沈士文指有關做法值得肯定，質疑：「點解律政司喺僭建案有尋求獨立法律意見，呢次（UGL案）就冇？」

沈士文坦言，不清楚過往律政司有否在公眾要求下「翻案」、重新外求法律意見的做法，亦承認公眾現階段可以做到的事並不多，他寄望律政司司長鄭若驊休假後隨即解畫，強調公會發聲並非要改良制度，只是「卑微地想維持好嘅政策」。

上一則
上一則
聖誕好去處：愉景灣聖誕巡遊派對

下一則
下一則
屋署放生鄭若驊 被轟公然包庇

國家領導人